「赴湯杜火」暴動案舉證完畢 辯方強調避催淚煙非逃跑 質疑控方突改檢控基礎不公

去年 7 月 28 日上環爆發警民衝突，湯氏夫婦及現年 17 歲少女被控暴動等罪，案件今（11 日）續審。湯氏夫婦的律師代表昨日先就暴動罪作中段陳詞，指出控方就暴動罪的舉證極為薄弱，不足成為任何推論的基礎，請求法庭裁定兩人的暴動罪表證不成立；控方今回應，重申雖然並無直接證據顯示三名被告暴動時的行為，但依賴「夥同犯案」(joint enterprise) 原則 ，認為法庭可以就三人的「裝備及裝飾」、「逃離現場的時空」、及「逃避警方」而推論及裁定三人參與暴動。

控方舉證完畢，惟於案件至今到達臨近審結的陳詞階段時，控辯雙方疑對控方的檢控基礎的理解有分歧；辯方的理解，是控方要求法庭推論被告曾在德輔道西參與暴動，及後逃跑至西源里時被捕；但控方今突然指出，其案情的範圍實為更廣 — 即使被告沒有在德輔道西出現，但他們在該處發生暴動時，身處鄰近街道，故法庭仍可推論被告曾參與暴動。

法官郭啟安主動詢問辯方，會否要求重開案件作跟進盤問，辯方指現階段不作任何申請。郭官需時考慮雙方陳詞，審訊明早再續。

第一單開審嘅暴動案
就審完

暴動控罪門檻好高

第二呀
第一單黃大仙 告唔入

逃離現場唔得 留係現場都唔得

當大家仲係度內鬥嘅時候，麻煩你睇下流亡台灣嘅手足點講

林手足係第一單審結
但湯杜夫婦開審先

唔知法庭接受推論嘅程度去到邊

身處鄰近街道，故法庭仍可推論被告曾參與暴動。